

你好，我是温铭。

上一模块中， 你已经学习了 OpenResty 的两个基石：NGINX 和 LuaJIT，相信你已经摩拳擦掌，准备开始学习 OpenResty 提供的 API 了吧？

不过，别着急，在这之前，你还需要再花一点儿时间，来熟悉下 OpenResty 的原理和基本概念。

原理
--

在前面的 LuaJIT 内容中，你已经见过下面这个架构图：

![](assets/14ab2f0c81c170234ab739cb700a62f0.png)

这里我再详细解释一下。

OpenResty 的 master 和 worker 进程中，都包含一个 LuaJIT VM。在同一个进程内的所有协程，都会共享这个 VM，并在这个 VM 中运行 Lua 代码。

而在同一个时间点上，每个 worker 进程只能处理一个用户的请求，也就是只有一个协程在运行。看到这里，你可能会有一个疑问：NGINX 既然能够支持 C10K （上万并发），不是需要同时处理一万个请求吗？

当然不是，NGINX 实际上是通过 epoll 的事件驱动，来减少等待和空转，才尽可能地让 CPU 资源都用于处理用户的请求。毕竟，只有单个的请求被足够快地处理完，整体才能达到高性能的目的。如果采用的是多线程模式，让一个请求对应一个线程，那么在 C10K 的情况下，资源很容易就会被耗尽的。

在 OpenResty 层面，Lua 的协程会与 NGINX 的事件机制相互配合。如果 Lua 代码中出现类似查询 MySQL 数据库这样的 I/O 操作，就会先调用 Lua 协程的 yield 把自己挂起，然后在 NGINX 中注册回调；在 I/O 操作完成（也可能是超时或者出错）后，再由 NGINX 回调 resume 来唤醒 Lua 协程。这样就完成了 Lua 协程和 NGINX 事件驱动的配合，避免在 Lua 代码中写回调。

我们可以来看下面这张图，描述了这整个流程。其中，`lua_yield` 和 `lua_resume` 都属于 Lua 提供的 `lua_CFunction`。

![](assets/fae1008edb43c7476cf2f20da9928234.png)

另外一个方面，如果 Lua 代码中没有 I/O 或者 sleep 操作，比如全是密集的加解密运算，那么 Lua 协程就会一直占用 LuaJIT VM，直到处理完整个请求。

下面我提供了 `ngx.sleep` 的一段源码，可以帮你更清晰理解这一点。 这段代码位于 `ngx_http_lua_sleep.c` 中，你可以在 `lua-nginx-module` 项目的 [src 目录](https://github.com/openresty/lua-nginx-module/tree/master/src)中找到它。

在`ngx_http_lua_sleep.c` 中，我们可以看到 sleep 函数的具体实现。你需要先通过 C 函数 `ngx_http_lua_ngx_sleep`，来注册 `ngx.sleep` 这个 Lua API：

    void
    ngx_http_lua_inject_sleep_api(lua_State *L)
    {
         lua_pushcfunction(L, ngx_http_lua_ngx_sleep);
         lua_setfield(L, -2, "sleep");
    }
    

下面便是 sleep 的主函数，这里我只摘取了几行主要的代码：

    static int ngx_http_lua_ngx_sleep(lua_State *L)
    {
        coctx->sleep.handler = ngx_http_lua_sleep_handler;
        ngx_add_timer(&coctx->sleep, (ngx_msec_t) delay);
        return lua_yield(L, 0);
    }
    

你可以看到：

*   这里先增加了 `ngx_http_lua_sleep_handler` 这个回调函数；
*   然后调用 `ngx_add_timer` 这个 NGINX 提供的接口，向 NGINX 的事件循环中增加一个定时器；
*   最后使用 `lua_yield` 把 Lua 协程挂起，把控制权交给 NGINX 的事件循环。

当 sleep 操作完成后， `ngx_http_lua_sleep_handler` 这个回调函数就被触发了。它里面调用了 `ngx_http_lua_sleep_resume`, 并最终使用 `lua_resume` 唤醒了 Lua 协程。更具体的调用过程，你可以自己去代码里面检索，这里我就不展开描述了。

`ngx.sleep` 只是最简单的一个示例，不过通过对它的剖析，你可以看出 `lua-nginx-module` 模块的基本原理。

基本概念
----

分析完原理之后，让我们一起温故而知新，回忆下 OpenResty 中**阶段**和**非阻塞**这两个重要的概念。

OpenResty 和 NGINX 一样，都有阶段的概念，并且每个阶段都有自己不同的作用：

*   `set_by_lua`，用于设置变量；
*   `rewrite_by_lua`，用于转发、重定向等；
*   `access_by_lua`，用于准入、权限等；
*   `content_by_lua`，用于生成返回内容；
*   `header_filter_by_lua`，用于应答头过滤处理；
*   `body_filter_by_lua`，用于应答体过滤处理；
*   `log_by_lua`，用于日志记录。

当然，如果你的代码逻辑并不复杂，都放在 rewrite 或者 content 阶段执行，也是可以的。

不过需要注意，OpenResty 的 API 是有阶段使用限制的。每一个 API 都有一个与之对应的使用阶段列表，如果你超范围使用就会报错。这与其他的开发语言有很大的不同。

举个例子，这里我还是以 `ngx.sleep` 为例。通过查阅文档，我知道它只能用于下面列出的上下文中，并不包括 log 阶段：

    context: rewrite_by_lua*, access_by_lua*, content_by_lua*, ngx.timer.*, ssl_certificate_by_lua*, ssl_session_fetch_by_lua*_
    

而如果你不知道这一点，在它不支持的 log 阶段使用 sleep 的话:

    location / {
        log_by_lua_block {
            ngx.sleep(1)
         }
    }
    

在 NGINX 的错误日志中，就会出现 error 级别的提示：

    [error] 62666#0: *6 failed to run log_by_lua*: log_by_lua(nginx.conf:14):2: API disabled in the context of log_by_lua*
    stack traceback:
        [C]: in function 'sleep'
    

所以，在你使用 API 之前，一定记得要先查阅文档，确定其能否在代码的上下文中使用。

复习了阶段的概念后，我们再来回顾下非阻塞。首先明确一点，由 OpenResty 提供的所有 API，都是非阻塞的。

我继续以 sleep 1 秒这个需求为例来说明。如果你要在 Lua 中实现它，你需要这样做：

    function sleep(s)
       local ntime = os.time() + s
       repeat until os.time() > ntime
    end
    

因为标准 Lua 没有直接的 sleep 函数，所以这里我用一个循环，来不停地判断是否达到指定的时间。这个实现就是阻塞的，在 sleep 的这一秒钟时间内，Lua 正在做无用功，而其他需要处理的请求，只能在一边傻傻地等待。

不过，要是换成 `ngx.sleep(1)` 来实现的话，根据上面我们分析过的源码，在这一秒钟的时间内，OpenResty 依然可以去处理其他请求（比如 B 请求），当前请求（我们叫它 A 请求）的上下文会被保存起来，并由 NGINX 的事件机制来唤醒，再回到 A 请求，这样 CPU 就一直处于真正的工作状态。

变量和生命周期
-------

除了这两个重要概念外，**变量的生命周期**，也是 OpenResty 开发中容易出错的地方。

前面说过，在 OpenResty 中，我推荐你把所有变量都声明为局部变量，并用 luacheck 和 lua-releng 这样的工具来检测全局变量。这其实对于模块来说也是一样的，比如下面这样的写法：

    local ngx_re = require "ngx.re"
    

其实，在 OpenResty 中，除了 `init_by_lua` 和 `init_worker_by_lua` 这两个阶段外，其余阶段都会设置一个隔离的全局变量表，以免在处理过程中污染了其他请求。即使在这两个可以定义全局变量的阶段，你也应该尽量避免去定义全局变量。

通常来说，试图用全局变量来解决的问题，其实更应该用模块的变量来解决，而且还会更加清晰。下面是一个模块中变量的示例：

    local _M = {}
    
    _M.color = {
          red = 1,
          blue = 2,
          green = 3
      }
    
      return _M
    

我在一个名为 hello.lua 的文件中定义了一个模块，模块包含了 color 这个 table。然后，我又在 nginx.conf 中增加了对应的配置：

    location / {
        content_by_lua_block {
            local hello = require "hello"
            ngx.say(hello.color.green)
         }
    }
    

这段配置会在 content 阶段中 require 这个模块，并把 green 的值作为 http 请求返回体打印出来。

你可能会好奇，模块变量为什么这么神奇呢？

实际上，在同一 worker 进程中，模块只会被加载一次；之后这个 worker 处理的所有请求，就可以共享模块中的数据了。我们说“全局”的数据很适合封装在模块内，是因为 OpenResty 的 worker 之间完全隔离，所以每个 worker 都会独立地对模块进行加载，而模块的数据也不能跨越 worker。

至于应该如何处理 worker 之间需要共享的数据，我会留到后面的章节来讲解，这里你先不必深究。

不过，这里也有一个很容易出错的地方，那就是**访问模块变量的时候，你最好保持只读，而不要尝试去修改，不然在高并发的情况下会出现 race**。这种 bug 依靠单元测试是无法发现的，它在线上偶尔会出现，并且很难定位。

举个例子，模块变量 green 当前的值是 3，而你在代码中做了加 1 的操作，那么现在 green 的值是 4 吗？不一定，它可能是 4，也可能是 5 或者是 6。因为在对模块变量进行写操作的时候，OpenResty 并不会加锁，这时就会产生竞争，模块变量的值就会被多个请求同时更新。

说完了全局变量、局部变量和模块变量，最后我们再来讲讲跨阶段的变量。

有些情况下，我们需要的是跨越阶段的、可以读写的变量。而像我们熟悉的 NGINX 中 `$host`、`$scheme` 等变量，虽然满足跨越阶段的条件，但却无法做到动态创建，你必须先在配置文件中定义才能使用它们。比如下面这样的写法：

    location /foo {
          set $my_var ; # 需要先创建 $my_var 变量
          content_by_lua_block {
              ngx.var.my_var = 123
          }
      }
    

OpenResty 提供了 `ngx.ctx`，来解决这类问题。它是一个 Lua table，可以用来存储基于请求的 Lua 数据，且生存周期与当前请求相同。我们来看下官方文档中的这个示例：

    location /test {
          rewrite_by_lua_block {
              ngx.ctx.foo = 76
          }
          access_by_lua_block {
              ngx.ctx.foo = ngx.ctx.foo + 3
          }
          content_by_lua_block {
              ngx.say(ngx.ctx.foo)
          }
      }
    

你可以看到，我们定义了一个变量 `foo`，存放在 `ngx.ctx` 中。这个变量跨越了 rewrite、access 和 content 三个阶段，最终在 content 阶段打印出了值，并且是我们预期的 79。

当然，`ngx.ctx` 也有自己的局限性：

*   比如说，使用 `ngx.location.capture` 创建的子请求，会有自己独立的 `ngx.ctx` 数据，和父请求的 `ngx.ctx` 互不影响；
*   再如，使用 `ngx.exec` 创建的内部重定向，会销毁原始请求的 `ngx.ctx`，重新生成空白的 `ngx.ctx`。

这两个局限，在官方文档中都有详细的[代码示例](https://github.com/openresty/lua-nginx-module#ngxctx)，如果你有兴趣可以自行查阅。

写在最后
----

最后，我再多说几句。这节课，我们学习的是 OpenResty 的原理和几个重要的概念，不过，你并不需要背得滚瓜烂熟，毕竟，这些概念总是在和实际需求以及代码结合在一起时，才会变得有意义并生动起来。

不知道你是如何理解的呢？欢迎留言和我一起探讨，也欢迎你把这篇文章分享给你的同事、朋友，我们一起交流，一起进步。